# May 29: rvest + API {-#api}

## Запись занятия {-}

Запись занятия, которое было 29 мая, можно найти здесь:

<iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/RLAKalt2koU" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture" allowfullscreen></iframe>

Все записи организованы в [*плейлист*](https://www.youtube.com/playlist?list=PLEwK9wdS5g0rzlOC2O3Oa4nlHpU4ai-FK)
 
 
<br>


## Условные операторы {-}
### if...else {-}
Поведение условных операторов `if` и `else` в R аналогично другим языкам: если (`if`) условие верно, то выполняется первое выражение, если же неверно (`else`), то второе. Условие `else` является необязательным, также в коде вполне может встретиться несколько конструкций с `if `, без последующего `else`.

Условие ветвления может быть задано как выражением, в результате которого возвращается единичное логическое TRUE/FALSE, либо же объектом с логическим значение (результат проведенной отдельно проверки). Если в условие передан численный объект, то он будет преобразован в логическое значение (0 в FALSE, все остальное в TRUE). При комбинации нескольких логических проверок, их объединяют через бинарные логические операторы `&&` или `||`.

Выражения, которые выполняются для if ... else желательно заключать в фигурные скобки, даже если это однострочное выражение (и обязательно, если это несколько выражений). Также следует помнить, что оператор `else` должен быть на той же строчке, на которой закрывается фигурная скобка оператора `if`. В противном случае эти два оператора будут проинтерпретированы как независимые и R вернет ошибку.


```r
alarm <- 2 + 2 == 5
print(alarm)
```

```
## [1] FALSE
```

```r
if (alarm) {
  message('well, there are no problems')
} else {
  warning('Your math is broken!!!111')
}
```

```
## Warning: Your math is broken!!!111
```

### ifelse {-}
Конструкция `if...else` обладает одним ограничением --- она не векторизована. То есть, для того, чтобы проверить, допустим, каждый элемент вектора, необходимо использовать циклы. Либо же обратиться к конструкции `ifelse()`:

```r
x <- 1:5
ifelse(x %% 2 == 0, 'even', 'odd')
```

```
## [1] "odd"  "even" "odd"  "even" "odd"
```

В примере мы создаем вектор от 1 до 5, и потом, с помощью `ifelse()`, проверяем каждый элемент, если элемент делится на 2 без остатка, то возвращаем `even`, иначе же `odd`. Как правило, `ifelse()` используется для модификации значений в колонках датасетов и любых других местах, когда надо не просто по условию выполнить какое-то выражение из пары альтернатив, а быстро модифицировать вектор значений.

### switch (Advanced) {-}
Функция `switch()` --- очень удобный вариант ветвления в ситуациях нескольких альтернатив. Согласно документации первым аргументом функции выступает строковое или численное значение. Стоит учитывать, что в зависимости от типа (строка или число) несколько меняется поведение функции. Так, если в первым аргументом передается численное значение, то функция возвращает альтернативу под таким номером, из указанного вторым и следующими аргументами списка альтернатив. Если значение первого аргумента превышает количество альтернатив, то функция ничего не вернет (точнее, вернет NULL):


```r
switch(3,
       "Amber",
       "Westeros",
       "Westworld",
       "Cadia")
```

```
## [1] "Westworld"
```


```r
print(switch(3,
             "Amber",
             "Westeros"))
```

```
## NULL
```

Если в функцию передается строковое значение (и это наиболее частое применение), то второй и следующие аргументы --- это также список альтернатив, но альтернатив именованных. Это необходимо, так как строковое значение не может быть использовано как номер альтернативы в списке. Список альтернатив должен быть именован в соответствии с допустимыми (или желаемыми) вариантами значений первого аргумента. Также можно указать одну альтернативу без имени, которая будет возвращаться по умолчанию, то есть, когда в первом аргументе будет значение, не совпадающее с названиями именованных альтернатив.

Функция `switch()` чаще всего используется при создании функций. В примере ниже функция `poles_of_existence()` возвращает вектор имен ключевых элементов вселенной "Хроник Амбера" Роджера Желязны.

```r
# объявляем функцию
poles_of_existence <- function(pole) {
  switch(
    pole,
    Chaos = c('Serpent', 'The Logrus', 'Suhuy', 'Courts of Chaos'),
    Order = c('Unicorn', 'The Pattern', 'Dworkin Barimen', 'Amber'),
    'unknown'
  )
}

# вызываем имена и объекты Хаоса
poles_of_existence('Chaos')
```

```
## [1] "Serpent"         "The Logrus"      "Suhuy"           "Courts of Chaos"
```

```r
# пробуем другой аргумент, которого нет в списке имен альтернатив
poles_of_existence('Westeros')
```

```
## [1] "unknown"
```

В редких случаях в функцию передается элемент сортированного вектора (фактора). В таком случае происходит конвертация типа значения в `character` и функция работает как со строковым значениям, несмотря на уровни фактора. Одновременно пользователю, при интерактивной работе, возвращается предупреждение. Впрочем, это достаточно редкий и вырожденный случай, который следует избегать.

## Скрапинг журнала {-}

### Сбор данных статьи {-}

Для сбора данных каждой статьи журнала мы написали функцию, которая принимает на вход адрес статьи и возвращает мета-информацию - имя автора (авторов), название статьи, аннотацию, ключевые слова и DOI.


В функции мы импортируем в рабочее окружение код web-страницы, и потом, с помощью XPATH-путей, указываем тэги с необходимой информацией и извлекаем ее из них. Так как вся интересующая нас информация находится в одной большой ячейке с классом `"centercolumn"`, мы в путях используем эту ячейку как корневую и пропускаем все, что было до неё: `//div[@class="centercolumn"]`.

```r
library(rvest)
library(data.table)

get_article_info <- function(article_url) {
  page <- read_html(article_url)

  # автор
  a_author <- html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h3') %>% html_text()

  # заголовок
  a_title <- html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/h2') %>% html_text()

  res <- data.table(
    author = a_author,
    title = a_title
    # ,
    # annotation = html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div/p') %>% html_text(),
    # keywords = html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div[5]') %>% html_text(),
    # doi = keywords = html_element(page, xpath = '//div[@class="centercolumn"]/div[6]') %>% html_text()
  )
  return(res)
}
```

Применяем функцию: 

```r
get_article_info(article_url = "https://ecsoc.hse.ru/2021-22-2/456278364.html")
```

```
##                                               author
## 1: \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБессонова О. Э.\n\t\n\n\t\n\n
##                                                                 title
## 1: Трансформация института административных жалоб в гражданские формы
```


Для того, чтобы собрать информацию по рубрике, нам надо во-первых, научиться собрать информацию хотя бы по одной странице, где дан список статей (например: https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=1_sort=author.html). Во-вторых, надо научиться собирать информацию со всех страниц рубрики, где даны списки статей. Количество страниц мы видим внизу каждой страницы рубрики.

Собирать информацию с одной страницы будем следующим образом: импортируем страницу, ищем, где на странице даны ссылки на статьи. Потом к этим ссылкам применяем написанную ранее функцию. Так как на странице рубрики материалы о статьях даны в однообразной форме, проще собрать эту информацию автоматически, в цикле или с использованием функции `lapply()`.


```r
main_url <- 'https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=1_sort=author.html'
main_page <- read_html(x = main_url)
articles_on_page <- lapply(3:12, function(i) {
  path <- paste('//div[@class="centercolumn"]/div[', i, ']/small/a[2]', sep = '')
  url <- html_element(main_page, xpath = path) %>% html_attr('href')
  
  # втыкаем проверку на то, есть ли ссылка на статью
  if (!is.na(url)) {
    art_info <- get_article_info(article_url = url)
    return(art_info)
  }
})
```

Здесь `3:12` --- это указатель, что функцию надо применять к ячейкам с 3 по 12 (так как на одной странице десять блоков ссылок на статьи). `function(i) {}` --- анонимная функция, которую мы объявляем и сразу же, в `lapply()` применяем. В ней мы работаем с уже импортированной в рабочее окружение страницей. Поэтому основная задача --- написать xpath-путь для каждого блока, для этого мы используем `paste()`: склеиваем кусок пути и значение итератора (который на разных циклах принимает значения от 3 до 12, как мы указали в первом аргументе `lapply()`). Пишем путь, извлекаем по этому пути ссылку на страницу статьи и собираем информацию по статье с помощью написанной ранее функции.

Так как не на всех страницах может быть 10 статей, то нам надо встроить дополнительную проверку: если мы действительно получили ссылку на статью, то мы собираем информацию по статье. А если нет --- то идем на следующую итерацию (то есть, следующее значение из набора, указанного в первом аргументе `lapply()`, у нас это последовательность от 3 до 12). Такая проверка делается с помощью блока `if () {}` - если указанное условие истинно, то выполняется код, если нет --- то ничего не выполняется.


В результате `lapply()` мы получаем список из нескольких табличек класса data.table (как мы помним, объект класса `list` может содержать другие объекты самых разных типов). Для того, чтобы собрать из списка табличек одну табличку, мы используем функцию `rbindlist()` пакета data.table. В результате получается табличка:

```r
articles_on_page <- rbindlist(articles_on_page)
articles_on_page
```

```
##                                                                        author
##  1:                           \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tBiggart N. W.\n\t\n\n\t\n\n
##  2:                                 \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tJagd S.\n\t\n\n\t\n\n
##  3:                                \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tStark D.\n\t\n\n\t\n\n
##  4:                         \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБарсукова С. Ю.\n\t\n\n\t\n\n
##  5:                         \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБарсукова С. Ю.\n\t\n\n\t\n\n
##  6:                         \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБарсукова С. Ю.\n\t\n\n\t\n\n
##  7:                         \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБарсукова С. Ю.\n\t\n\n\t\n\n
##  8: \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБарсукова С. Ю.,\n\t\t\tЗвягинцев В. И.\n\t\n\n\t\n\n
##  9: \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБарсукова С. Ю.,\n\t\t\tКоробкова А. Д.\n\t\n\n\t\n\n
## 10:                         \n\n\t\n\t\t\n\t\t\tБердышева Е. С.\n\t\n\n\t\n\n
##                                                                                                                 title
##  1:                                                                      Social Organisation and Economic Development
##  2:                                                            French Economics of Convention and Economic Sociology 
##  3:                                    Ambiguous Assets for Uncertain Environments: Heterarchy in Postsocialist Firms
##  4:                                                                        Неформальная экономика: понятие, структура
##  5:                                                 Неформальная экономика: причины развития в зеркале мирового опыта
##  6:                       Теневой рынок труда и трудовое право в России (к вопросу принятия нового Трудового кодекса)
##  7:                                               Три составных части контрафакта: подделки, серый импорт и имитаторы
##  8: Механизм «политического инвестирования», или Как и зачем бизнес участвует в выборах и оплачивает партийную жизнь 
##  9:                                                                                                                  
## 10:                              Дифференциация «привлекательности» правонарушенийв восприятии российских полицейских
```

### Сбор информации по рубрике {-}

Каждая рубрика содержит несколько страниц, на которых виде находятся ссылки на статьи и краткая информация по ним. Выше мы научились собирать информацию по одной такой странице, теперь надо научиться определять, сколько вообще таких страниц есть в каждой рубрике и собрать информацию по ним всем.

Получить количество страниц с списками статей мы можем простым выражением --- эта информация хранится в ячейке с классом `last`:


```r
# идем на первую страницу рубрики
main_url <- 'https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246.html'
main_page <- read_html(x = main_url)

# указываем путь к значению и извлекаем значение
n_pages_path <- '//div[@class="pageNav"]/span[@class="last"]/a'
n_pages <- html_element(main_page, xpath = n_pages_path) %>%
  html_text()
# конвертируем строку в число
n_pages <- as.numeric(n_pages)
n_pages
```

```
## [1] 14
```


После того, как мы получили количество страниц, мы можем написать `lapply()`-выражение, в котором будем ходить по этим страницам и собирать с них ссылки на статьи и, соответственно, из этих ссылок уже собирать информацию по статьям в таблицу. Логика работы аналогична предыдущему блоку, когда собирали информацию по одной странице.

В веб-верстке, когда есть несколько страниц одного типа, как в нашем случае, иногда можно менять url-адрес простым изменением номера. То есть, `https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=1_sort=author.html` для первой страницы, `https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=3_sort=author.html` для третьей и так далее.

Правда, нередко первую страницу указывают и без номера. То есть, `'https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246.html'` и `https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=1_sort=author.html` должны быть идентичны, первый вариант более человекочитаем, второй --- более консистентен с точки зрения верстки.

Соответственно, в `lapply()` в первом аргументе указываем, по каким номерам страниц мы будем ходить и собирать информацию. В нашем случае это `1:n_pages` (что тождественно `seq(from = 1, to = n_pages, by = 1)`). В анонимной функции мы собираем адрес страницы (используя меняющееся на каждой итерации значение из первого аргумента) и импортируем эту страницу. А потом применяем уже написанный нами ранее блок сбора данных о статьях с одной страницы рубрики.

```r
rubric_articles <- lapply(1:n_pages, function(x) {
  # импортируем страницу рубрики
  main_url <- paste('https://ecsoc.hse.ru/rubric/26590246_page=', x, '_sort=author.html', sep = '')
  main_page <- read_html(x = main_url)
  
  # собираем информацию по странице рубрики
  articles_on_page <- lapply(3:12, function(i) {
    path <- paste('//div[@class="centercolumn"]/div[', i, ']/small/a[2]', sep = '')
    url <- html_element(main_page, xpath = path) %>% html_attr('href')
    
    # втыкаем проверку на то, есть ли ссылка на статью
    if (!is.na(url)) {
      art_info <- get_article_info(article_url = url)  
      return(art_info)
    }
  })
  articles_on_page <- rbindlist(articles_on_page, fill = TRUE)
  return(articles_on_page)
})
# собираем результат в табличку
rubric_articles <- rbindlist(rubric_articles, fill = TRUE)
```

Так как в результате мы получим список табличек по каждой странице рубрики, надо собрать их в одну большую таблицу. для этого используем также `rbindlist()`.

## JSON {-}

JSON (javascript object notation) --- один из самых распространенных форматов сообщений, с помощью которого происходит обмен данными между серверами, сервером и клиентом. Соответствующие файлы имеют расширение `.json`.

### Структура json-объекта {-}

json-объект легко опознать по наличию фигурных скобок, которые структурируют объект, а также по записям в кавычках, разделенным двоеточиями. Простейший пример json-объекта:


```js
{
  "name":"Loki", 
  "parents": {
    "father":"Farbauti", 
    "mother":"Laufey"
  }
}
```

Пара, разделенная двоеточием --- это пара ключа (названия параметра) и значения, которое передается в этом параметре. В табличках аналогом было бы название колонки и значение в ячейке. Ключ всегда указывается в двойных кавычках (`"`), разделитель ключа и значения --- двоеточие, `:`. Значения могут быть разных типов, в том числе и сложные объекты (другие пары ключ: значение, множество таких пар, массивы значений и т. д.). Пара ключ:значение выделяется фигурными скобками (`{}`). Как правило, json-объект - это либо одна большая пара ключ-значение, притом, с большой вложенностью. Либо множество таких пар.


Типы значений:
 - String --- строковое значение, выделяется двойными кавычками. Пример: `{"name": "Baldr"}`;
 
 - Number --- число, как целое, так и с мантиссой (вида 1e6). Из-за слабой типизации число можно передать как число, так и как строку (5 vs "5"). Пример пары: `{"age": 19}`;
 
 - Boolean --- логическое значение, слова true и false являются зарезервированными словами для значений ИСТИННО и ЛОЖНО. Пример: `{"is_alive": false}`;
 
 - Null --- Обычно в json-объектах пропуски не передаются - проще просто не задавать такую пару, все равно при парсинге json-объекта в таблицу на это место автоматически убдет проставлен NULL. Тем не менее, в спецификации есть. Пример: `{"extra": null}`;
 
 - Object --- Практически всегда в json-ах используются в качестве значения другие неупорядоченные пары ключ:значение, набор таких пар также выделяется фигурными скобками. Таким образом реализуется иерархия данных. Пример: `"death":{"killer":"Loki", "weapon":"omela"}`;
 
 - Array --- массив значений какого-то типа. Массив выделяется квадратными скобками, значения внутри массива разделяются запятыми: [1, 2, 3], ["a", "b"]. Значениями массива такде могут быть и другие json-объекты (пары или множества пар ключ:значение). Пример, когда значением является массив json-объектов, каждый из который содержит две пары ключ:значение: 

```js
{
  "parents": [
    {"name": "Odin", "group":"aesir"}, 
    {"name": "Frigg", "group":"aesir"}
  ]
}
```
 
<br>


### Импорт json-файлов в R {-}

Для импорта json-файлов в R чаще всего используется пакет `jsonlite` и две его функции:

 - fromJSON() --- в большинстве случаев
 
 - stream_in() --- изредка встречается формат njson (есть некоторые различия в структуре объекта, расширение все то же), для парсинга которого рекомендуется использовать эту функцию.

При импорте json-объекта в R объект может быть импортирован как таблица (как правило, в редких случаях, когда json-объект плоский и не содержит вложений), чаще все же импортируется как объект класса `список` (`list`), то есть, именованный список с подсписками. Доступ к элементам списка классический, с помощью операторов `[[` и `[`. Впрочем, проще и надежнее использовать доступ по оператору `$`  --- из-за того, что практически всегда в json-объектах есть `ключ`, то в импортированном json-е этот ключ становится названием подсписка.

Допустим, у нас есть вот такой json-файл. По факту это массив из двух json-объектов. 


```bash
cat ./data/test.json
```

```
## [{
##   "name":"Thor", 
##   "parents": {
##     "father":"Odin", 
##     "mother":"Jord"
##   },
##   "weapon": "Mjölnir"
## },
## {
##   "name":"Loki", 
##   "parents": {
##     "father":"Farbauti", 
##     "mother":"Laufey"
##   }
## }]
```

При импорте он может быть импортирован как таблица (потому что оба вложенных json-объекта одинаковой длины). При импорте каждый из этих объектов будет обработан как строка в табличке. Ключи объектов задают колонки, значения --- строки. Так как для ключа `parents` значение состоит из двух пар, то колонка `parents` умножится по количеству пар, и названия ключей сольются через `.`. Во втором объекте нет ключа `weapon`, поэтому в соответствующей строке будет проставлено `NA`:

```r
library(jsonlite)
fromJSON('data/test.json')
```

```
##   name parents.father parents.mother  weapon
## 1 Thor           Odin           Jord Mjölnir
## 2 Loki       Farbauti         Laufey    <NA>
```
  
При импорте файла в виде списка каждый объект будет представлен в виде неименованного подсписок списка:

```r
my_json <- fromJSON('data/test.json', simplifyDataFrame = FALSE)
str(my_json)
```

```
## List of 2
##  $ :List of 3
##   ..$ name   : chr "Thor"
##   ..$ parents:List of 2
##   .. ..$ father: chr "Odin"
##   .. ..$ mother: chr "Jord"
##   ..$ weapon : chr "Mjölnir"
##  $ :List of 2
##   ..$ name   : chr "Loki"
##   ..$ parents:List of 2
##   .. ..$ father: chr "Farbauti"
##   .. ..$ mother: chr "Laufey"
```

Если мы хотим получить имя отца Loki, то мы должны обратиться ко второму элементу списка my_json (в который мы импортировали json), так как это неименованные подсписки. Далее элементы уже имеют названия и к ним можно обращаться с помощью `$` (если после $ в RStudio нажать Tab, то появится список элементов этого списка, но это работает только с именованными списками):

```r
my_json[[2]]$parents$father
```

```
## [1] "Farbauti"
```
 
<br>

## API {-}

### Application Programming Interface {-}

В общем виде API (программный интерфейс приложения, application programming interface) --- описание способов, которыми одна компьютерная программа может взаимодействовать с другой программой. Применительно к получению данных от сторонних сервисов через интернет --- интерфейс базы данных сервиса, к которому могут обращаться разработчики приложений или третьих сервисов. В таких случаях говорят о Web API или, что корректнее, REST API.

Стандартный пример --- сервис погоды. Сервис собирает и хранит данные о погоде у себя в базе данных. Однако предоставлять всем разработчикам мира доступ к базе данных неправильно (и с точки зрения безопасности, и с точки зрения архитектуры и надежности). Поэтому владельцы сервиса предоставляюи API --- что-то вроде "прослойки" между внешними разработчиками и своей базой данных. 

Процесс выглядит следующим образом:

 -  разработчик делает по определенным правилам запрос к API. Правила запроса описаны в документации API, которую должен предоставить разработчик. Обычно в документации описывают ключевые элементы запроса (как и какими ключевыми словами формировать запрос), значения кодов ошибок, нередко есть "песочница" --- можно в браузере попробовать собрать запрос, введя нужные значения в соответствующие поля и получить пример запроса и результат, который возвращает API на этот запрос.

 - API получает запрос и если запрос составлен корректно, формирует на основе этого запроса обращение к базе данных сервиса
 
 - полученная от БД информация отправляется клиенту (приложению), создавшему запрос. Как правило, для передачи информации используется формат json.

<img src="./pics/api2.png">


Возможные нюансы:

 - API может меняться (название категорий и прочие правила), а вот документацию обновить иногда забывают;
 
 - могут быть разные формы доступа - и открытый доступ, без какой-либо авторизации, либо авторизация по api_key. Нередко для  авторизации используется протокол OAuth;
 
 - в подавляющем числе случаев API либо закрыты и доступ платный, либо позволяют небольшое количество тестовых запросов;
 
 - сервисы, которые предоставляют информацию, обычно имеют разные тарифные планы.
 
<br>

### Основные шаги при работе с API {-}

 - определиться с задачей
 
 - найти соответствующий сервис
 
 - найти документацию по API: на сайтах не всегда есть прямая ссылка на документацию и прочие инструменты разработчиков. Временами проще просто погуглить что-то вроде `<service name> api`, например, `циан api`
 
 - получить API key / пройти OAuth-авторизацию: в зависимости от требований сервиса, могут быть разные требования к процессу авторизации --- надо читать документацию и условия использования сервиса.
 
 - написать GET/POST-запрос. Либо воспользоваться R-пакетом, который внутри имеет все те же get-запросы, но более дружелюбен к пользователю. В основном имеет смысл при работе с сложными сервисами типа Google Analytics API.
 
<br>

### Accuweather {-}

Для примера мы работаем с сервисом, предоставляющим информацию о погоде в определенных географических точках. Сервис имеет возможность искать населенный пункт по названию (в том числе и на русском языке), а также отдает текущие и прогнозные значения погоды в этой точке.

### Получение api key {-}

Начало работы выглядит следующим образом, если следовать [*справке*](https://developer.accuweather.com/getting-started) на сайте:

**Registration**

 - Click “Register” or “Sign Up” on the homepage.
 - A registration form will be displayed.
 - Enter the required information in the form and click the “Create new account” button to submit the form.
 - An email with login instructions will be sent to the email address that you supplied in the form.
 - Use the one-time login link in the email to access your account information and set your password.

**Package Purchase**

 - Click "Packages and Pricing" in the main menu.
 - Select the package you would like to purchase.
 - Enter your billing information.
 - Confirm purchase.
 - Create an app to get your API key.
 

**App Creation**

 - Click “My Apps” in the main menu.
 - Click the “Add a new App” button.
 - Enter the required information and click the “Create App” button.
 - The new App will be active immediately. Click on the App name to view your API Key and details about your App.
 - Use your API Key to access the AccuWeather APIs.

Для нас важны пункты, которые касаются создания приложения и получения API key. Приложение - это, грубо говоря, регистрация какой-то клиентской точки, с которой API будет получать запросы. При работе из R приложения как такового нет, можно сказать, что наш скрипт, который получает информацию от сервиса - своего рода такое "приложение". В реальной жизни аткими приложениями могут встроенный виджет на сайт или в операционную систему, виджет или приложение в мобильном устройстве, какой-нибудь третий сервис по сличению и предсказанию погоды и т.д.

Помимо просто авторизации, такая архитектура позволяет владельцам сервисов управлять доступом - например, создавать различные тарифные планы с разным количеством запросов, которые можно сделать к сервису (базовый план предполагает всего 50 запросов в сутки).

**Я уже зарегистрировал приложение и получил API key (ключ будет опубликован в слаке в канале general, либо у меня по запросу). Это приложение идет по отдельному тарифному плану, поэтому количества запросов должно быть достаточно для учебных целей.**
 
<br>

#### Flow {-}

Последовательность запросов при работе с API сервиса такая:
![](https://developer.accuweather.com/sites/default/files/APIRequestDemo%20%282%29.jpg)
 
<br>


#### GET-запрос {-}

Первый этап работы: получение location key, внутренний идентификатор геоточки. Это можно сделать разными способами: по координатам, по списку городов (если входит в топ 150), по почтовому индексу, по текстовому поиску (который можно ограничить до страны).

Будм работать с поиском города по названию, с фильтрацией по стране. Документация по этому методу находится [*здесь*](https://developer.accuweather.com/accuweather-locations-api/apis/get/locations/v1/cities/%7BcountryCode%7D/search), там же есть песочница.

Первое, что мы видим на странице --- ссылка resource url. Это базовая ссылка метода API. То есть, запрос на поиск по названию и получение информации по городу состоит из этой ссылки и дополнительных параметров.

Resource url. {countryCode} --- плейсхолдер для указания, в какой стране ищем город по названию.

```r
http://dataservice.accuweather.com/locations/v1/cities/{countryCode}/search
```

Ниже на странице есть поля для введения API key (`api_key`) и текстового поля, в которое вводим название города (`q`). Прочие параметры необязательны.

После введения этих параметров можно нажать кнопку `send the request` - запрос по введенным параметрам будет отправлен, и в вкладках `Request`, `Response`, `cURL` можно будет увидеть, какой запрос был отправлен и что было получено в ответ. Чуть ниже, в `Response Error Details` перечислены, какие коды ошибок может вернуть API. Это стандартные коды ответов сервера (список можно посмотреть [*здесь*](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%A1%D0%BF%D0%B8%D1%81%D0%BE%D0%BA_%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D0%BE%D0%B2_%D1%81%D0%BE%D1%81%D1%82%D0%BE%D1%8F%D0%BD%D0%B8%D1%8F_HTTP)), мы ожидаем получить код `200` --- запрос обработан и сервер вернул требуемую информацию.

Нас интересует вкладка `cURL` --- на ней лучше всего видно, как и из чего формируется запрос (`curl -X GET` --- консольная команда, сам запрос в кавычках), вместо `ХХХХ` должен быть API key:


```r
http://dataservice.accuweather.com/locations/v1/cities/RU/search?apikey=ХХХХ&q=Moscow
```

В этом запросе вместо `{countryCode}` у нас стоит `RU`, так как мы хотим ограничить область поиска Россией. Знак `?` маркирует, что после него идут параметры запроса --- `api_key` и `q` (которые мы и указывали в параметрах запроса в форме). Параметры идут парой, через знак `=`, без пробелов: `параметр=значение` (например, `q=Moscow`). Объединение параметров происходит через знак `&`: `apikey=ХХХХ&q=Moscow`.
  
В вкладке `Response` представлен ответ сервера на запрос: это информация о клиенте, параметры запроса и собственно сам ответ сервера в виде json-объекта. Полный список параметров представлен ниже, в `Response Parameters`. Интересующий нас `location key` находится в значении ключа `"Key": "294021"` (для Москвы).

Соответственно, чтобы получить информацию о погоде в Москве надо использовать этот ключ в уже в других методах API, которые находятся в разделах.
 
<br>


#### GET-запросы в R {-}

В R для создания запросов используется пакет `httr` и функции `GET()`, `POST()` (если предполагается отправка данных профиля клиента и запрос меняет состояние на сервере) и `content()` для извлечения данных из ответа сервера.

Для того, чтобы сделать запрос, необходимо собрать его из соответствующих параметров (то, что на сайте делали в формах). Так как запрос по сути строка, то для сборки запроса можно использовать разные функции склейки объектов в строки, такие как `paste()` или `glue()` пакета `glue`.


```r
# подключаем пакет
library(httr)

# указываем resource url, сразу с указанием страны
city_search <-'http://dataservice.accuweather.com/locations/v1/cities/RU/search'

# указываем переменную для хранения токена, вместо XXXX должен быть реальный ключ
key <- '?apikey=XXXX'

# указываем переменную для хранения запроса названия города 
search_query <- '&q=Moscow'

# собираем все в один url-запрос
city_url <- paste(city_search, key, search_query, sep = '')
```


```
## [1] "http://dataservice.accuweather.com/locations/v1/cities/RU/search?apikey=XXXX&q=Moscow"
```

Полученный url используем в функции `GET()`. У функции есть и другие аргументы, однако в данный момент нам достаточно одного:

```r
city_json <- GET(url = city_url)
```

Результат функции `GET()` --- сложный объект, в котором интересующая нас информация хранится достаточно глубоко. Поэтому воспользуемся функцией `content()` все того же пакета `httr`, которая вернет нам json-объект в виде сложного списка с вложениями (`list`). Этот список должен содержать ту же информацию, которую мы получили на странице метода, когда тестировали запрос в формах:

```r
city_json <- content(city_json)
str(city_json)
```

```
## List of 1
##  $ :List of 15
##   ..$ Version               : int 1
##   ..$ Key                   : chr "294021"
##   ..$ Type                  : chr "City"
##   ..$ Rank                  : int 10
##   ..$ LocalizedName         : chr "Moscow"
##   ..$ EnglishName           : chr "Moscow"
##   ..$ PrimaryPostalCode     : chr ""
##   ..$ Region                :List of 3
##   .. ..$ ID           : chr "ASI"
##   .. ..$ LocalizedName: chr "Asia"
##   .. ..$ EnglishName  : chr "Asia"
##   ..$ Country               :List of 3
##   .. ..$ ID           : chr "RU"
##   .. ..$ LocalizedName: chr "Russia"
##   .. ..$ EnglishName  : chr "Russia"
##   ..$ AdministrativeArea    :List of 7
##   .. ..$ ID           : chr "MOW"
##   .. ..$ LocalizedName: chr "Moscow"
##   .. ..$ EnglishName  : chr "Moscow"
##   .. ..$ Level        : int 1
##   .. ..$ LocalizedType: chr "Federal City"
##   .. ..$ EnglishType  : chr "Federal City"
##   .. ..$ CountryID    : chr "RU"
##   ..$ TimeZone              :List of 5
##   .. ..$ Code            : chr "MSK"
##   .. ..$ Name            : chr "Europe/Moscow"
##   .. ..$ GmtOffset       : num 3
##   .. ..$ IsDaylightSaving: logi FALSE
##   .. ..$ NextOffsetChange: NULL
##   ..$ GeoPosition           :List of 3
##   .. ..$ Latitude : num 55.8
##   .. ..$ Longitude: num 37.6
##   .. ..$ Elevation:List of 2
##   .. .. ..$ Metric  :List of 3
##   .. .. .. ..$ Value   : num 155
##   .. .. .. ..$ Unit    : chr "m"
##   .. .. .. ..$ UnitType: int 5
##   .. .. ..$ Imperial:List of 3
##   .. .. .. ..$ Value   : num 508
##   .. .. .. ..$ Unit    : chr "ft"
##   .. .. .. ..$ UnitType: int 0
##   ..$ IsAlias               : logi FALSE
##   ..$ SupplementalAdminAreas:List of 1
##   .. ..$ :List of 3
##   .. .. ..$ Level        : int 2
##   .. .. ..$ LocalizedName: chr "Tsentralny"
##   .. .. ..$ EnglishName  : chr "Tsentralny"
##   ..$ DataSets              :List of 7
##   .. ..$ : chr "AirQualityCurrentConditions"
##   .. ..$ : chr "AirQualityForecasts"
##   .. ..$ : chr "Alerts"
##   .. ..$ : chr "DailyPollenForecast"
##   .. ..$ : chr "ForecastConfidence"
##   .. ..$ : chr "FutureRadar"
##   .. ..$ : chr "MinuteCast"
```

Получить интересующий нас location key можно простым обращением к элементам списка и его подсписков:

```r
city_key <- city_json[[1]]$Key
city_key
```

```
## [1] "294021"
```

 
<br>


## Дополнительные материалы {-}

[*Перевод*](https://medium.com/@stasonmars/%D0%B2%D0%B2%D0%B5%D0%B4%D0%B5%D0%BD%D0%B8%D0%B5-%D0%B2-json-c798d2723107) неплохой статьи про основные особенности json-файлов.

Более формальная [*документация*](https://www.json.org/json-ru.html) json.

[*Список 100+*](https://starkovden.github.io/API-doc-sites-list.html) сайтов API с документацией. К сожалению, немалая часть этих API сложные, требующие авторизации и многих других наюнсов. Зато понятно, насколько API распространены.

Еще один [*список*](https://www.programmableweb.com/apis/directory), фактически, поиск по базе данных API, с возможностью фильтрации. Сайт (верстка) иногда глючит.

Примеры документации [*ЦИАН*](https://public-api.cian.ru/docs/latest) и [*Гисметео*](https://www.gismeteo.ru/api/). Полезны в первую очередь примерами русскоязычных документаций. На сайте ЦИАН также есть интерактивная песочница, в которой можно потестировать запросы.

 
<br>


## Домашнее задание {-}

### level 1 (IATYTD) {-}

 - Напишите функцию, которая ищет по введенному названию город и возвращает его location key.

### level 2 (HNTR) {-}

 - Зарегистрируйтесь на сайте сервиса и получите свой собственный API key. Дополните функцию из предыдущего задания, чтобы можно было использовать разные api key в запросе.

### level 3 (HMP) {-}

 - Напишите функцию, которая возвращает информацию о погоде на момент запроса для указанного по названию города. Функция должна принимать на вход location key города и api key. В результате функция должна возвращать табличку с датой запроса, 
описанием погоды, меткой, день/ночь и есть ли осадки, а так же температуру в С.

### level 4 (UV) {-}

 - Напишите функцию, которая принимает на вход название города и, опционально, api key. И возвращает информацию о погоде в настоящий момент в этом городе. В результате должна быть табличка с названием города, датой запроса, 
описанием погоды, меткой, день/ночь и есть ли осадки, а так же температуру в С.

 - Подумайте над архитектурой, как лучше сделать эту функцию. Может быть, следует выделит какие-то маленькие блоки или, наоборот, сделать все в одном большом блоке.

### level 5 (N) {-}

 - Сделайте так, чтобы функция, возвращающая информацию о погоде, принимала на вход название городов на кириллице. 
 
 - Попробуйте, как будет работать функция для города `Samara`. Если будут ошибки, решите их.

